# PROTECCIÓ DE DADES PERSONALS: LOPDGDD I RGPD

<img src="imgs/RGPD-breu-4d2a7419.png" width="500" align="center" />


**INS Carles Vallbona**

**Pau Tomé**

(Act oct-2023)

---
<!-- TOC depthFrom:1 depthTo:6 withLinks:1 updateOnSave:1 orderedList:0 -->

- [PROTECCIÓ DE DADES PERSONALS: LOPDGDD I RGPD](#protecci-de-dades-personals-lopdgdd-i-rgpd)
	- [INTRODUCCIÓ](#introducci)
	- [MOTIVACIÓ DEL RGPD I LOPD-GDD](#motivaci-del-rgpd-i-lopd-gdd)
	- [QUAN VA ENTRAR EN VIGOR?](#quan-va-entrar-en-vigor)
	- [AMBIT D’APLICACIO (A QUI/QUÈ S'APLICA)](#ambit-daplicacio-a-quiqu-saplica)
		- [AMBIT TERRITORIAL (ON S'APLICA)](#ambit-territorial-on-saplica)
	- [CONCEPTES RELLEVANTS](#conceptes-rellevants)
		- [FITXERS](#fitxers)
		- [TRACTAMENT DE DADES](#tractament-de-dades)
		- [DADES PERSONALS](#dades-personals)
		- [CATEGORIES ESPECIALS DE DADES PERSONALS](#categories-especials-de-dades-personals)
		- [EL CONSENTIMENT](#el-consentiment)
			- [QUAN CAL CONSENTIMENT EXPLICIT? DIR SI EXPLICITAMENT.](#quan-cal-consentiment-explicit-dir-si-explicitament)
			- [CONSENTIMENT DELS MENORS D'EDAT (18 ANYS)](#consentiment-dels-menors-dedat-18-anys)
		- [DRETS DE LES PERSONES AFECTADES](#drets-de-les-persones-afectades)
			- [DRET D’INFORMACIO](#dret-dinformacio)
			- [DRET D’ACCES](#dret-dacces)
			- [DRET A LA PORTABILITAT](#dret-a-la-portabilitat)
			- [DRET DE RECTIFICACIO](#dret-de-rectificacio)
			- [DRET DE SUPRESSIO](#dret-de-supressio)
			- [DRET D'OBLIT](#dret-doblit)
			- [DRET D’OPOSICIO](#dret-doposicio)
			- [DRET A NO DECISIONS AUTOMATITZADES](#dret-a-no-decisions-automatitzades)
			- [DRET DE LIMITACIO DE TRACTAMENT](#dret-de-limitacio-de-tractament)
		- [FIGURES RELLEVANTS AL RGPD I LOPD-GDD](#figures-rellevants-al-rgpd-i-lopd-gdd)
			- [INTERESSAT](#interessat)
			- [RESPONSABLE DEL TRACTAMENT O RESPONSABLE](#responsable-del-tractament-o-responsable)
			- [ENCARREGAT DEL TRACTAMENT O ENCARREGAT](#encarregat-del-tractament-o-encarregat)
			- [EL DELEGAT DE PROTECCIO DE DADES (DPD)](#el-delegat-de-proteccio-de-dades-dpd)
				- [FUNCIONS DEL DPD](#funcions-del-dpd)
		- [VIOLACIONS DE SEGURETAT](#violacions-de-seguretat)
		- [AUTORITATS DE PROTECCIÓ DE DADES](#autoritats-de-protecci-de-dades)
			- [Autoritats de protecció de dades a Espanya](#autoritats-de-protecci-de-dades-a-espanya)
		- [MESURES DE RESPONSABILITAT ACTIVA](#mesures-de-responsabilitat-activa)
		- [TRANSFERENCIES INTERNACIONALS](#transferencies-internacionals)
	- [FONTS](#fonts)
		- [RGPD i LOPD](#rgpd-i-lopd)
		- [AUTORITATS PÚBLIQUES DE PROTECCIO DE DADES](#autoritats-pbliques-de-proteccio-de-dades)
		- [LEGISLACIO:](#legislacio)
		- [PRIVACITAT](#privacitat)

<!-- /TOC -->
---

## INTRODUCCIÓ

Veure els vídeos:
- Compliment legal a l'àmbit tecnològic (LOPDGDD, LSSI i LPI). Exemple amb un hotel - https://www.incibe.es/empresas/que-te-interesa/cumplimiento-legal - https://www.youtube.com/watch?v=e7HMTdnSG88&list=PLr5GsywSn9d_hd7MTimziiM8yZH1d-Igz&index=10
- INCIBE - Resum LOPD-GDD/RGPD - https://www.youtube.com/watch?v=WluUlbDVRkg&list=PLr5GsywSn9d_hd7MTimziiM8yZH1d-Igz&index=2

- Compliment legal (INCIBE 2023) - https://www.incibe.es/empresas/que-te-interesa/cumplimiento-legal - https://www.incibe.es/sites/default/files/contenidos/dosieres/metad_cumplimientolegal.pdf

- Termes i condicions - Resum dels termes i condicions que ningú llegeix dels serveis d'Internet
  - https://tosdr.org/
  - https://tosback.org/

---

Hem de tenir clar al final d'aquest bloc:
- Quina motivació hi ha darrera la llei.
- A qui/que/on s'aplica.
- Tipus de dades personals.
- Figures rellevants a la LOPDGDD/RGPD.
- Quines obligacions te el responsable del tractament.
- Quins drets tenen els interessats.
- Com poden exercir els drets els interessats.
- Què poden fer els interessats quan no es respecten els seus drets.

---

## MOTIVACIÓ DEL RGPD I LOPD-GDD

La normativa que regula la protecció de dades personals és:
- **RGPD**= Reglament General de Protecció de Dades. Normativa Europea.
- **LOPD-GDD**= Llei Orgànica de Protecció de Dades i de Garantia de Drets Digitals. És la transposició al règim jurídic espanyol del RGPD.

Els objectius principals d'questes normatives són:
* **Preservar els drets i llibertats** de les persones físiques, en particular el dret a la protecció de les dades de caràcter personal.
* Les **persones físiques** han de tenir el **control de les seves pròpies dades personals**.
* Es vol aconseguir una **regulació més uniforme** a tota Europa.
* Es vol garantir la **lliure circulació de dades** entre els Estats membres.
* Es vol reforçar la **seguretat jurídica i generar la confiança** que permeti a l’economia digital desenvolupar-se en tot el mercat interior.

---

## QUAN VA ENTRAR EN VIGOR?

El nou Reglament General de Protecció de Dades (RGPD) va entrar en vigor el **maig de 2016** i les sancions s'apliquen des de **maig de 2018**.
* Hi va haver un marge de 2 anys per a que tothom es pogués posar en ordre.
* La llei espanyola que l'adapta e la jurisdicció espanyola és la LOPD-GDD (Llei orgànica de Protecció de Dades Personals i Garantia dels Drets Digitals) i va entrar en vigor al **desembre de 2018**.

---

## AMBIT D’APLICACIO (A QUI/QUÈ S'APLICA)

**S'aplica sempre que:**:

* **Es tracta de dades de persones físiques, sense excepcions** (no importa nacionalitat o residència) pel tractament de dades personals.
* **Es fa tractament automatitzat i manual de dades personals**, recollides en un fitxer o destinades a un fitxer.
* No s’exclouen dades de contacte professionals ni d’autònoms.
* Obliga a **totes les empreses i organismes que gestionen dades personals**.

**No s'aplica a**:
* Dades relatives a **persones jurídiques** (empreses i organitzacions).
* **Fitxers o conjunts de fitxers que no estiguin estructurats** d’acord a criteris específics.
* **Activitat exclusivament personal o domèstica**, sense connexió amb activitat professional o comercial.

---

### AMBIT TERRITORIAL (ON S'APLICA)

* Obliga a **responsables i encarregats del tractament de dades establerts a la UE**.
* També **als responsables i als encarregats del tractament no establerts a la UE**, si estan **relacionades amb l'oferta de béns o serveis a les persones que es troben a la UE**.
	* Cal que designi per escrit un **representant a la UE.**

---

## CONCEPTES RELLEVANTS

Els conceptes que s'ha de conèixer són:
* Fitxers
* Tractament de dades
* Dades personals
* Dades de consideració especial
	* Genètiques
	* Biomètriques
	* Relatives a la salut, etc.
* Consentiment de l'interessat
* Responsable del tractament
* Encarregat del tractament
* Delegat de protecció de dades (DPD)
* Drets de l'interessat
* Violació de seguretat
* Autoritat de protecció de dades
* Anàlisi de riscos del tractament
* Registre d'activitats

---

### FITXERS

És qualsevol conjunt estructurat de dades personals accessibles d’acord amb criteris determinats, ja sigui centralitzat, descentralitzat o repartit de forma funcional o geogràfica.

---

### TRACTAMENT DE DADES

Qualsevol operació o conjunt d'operacions efectuades sobre dades personals o conjunts de dades personals, ja sigui per procediments automatitzats o no.

Per exemple:
- la recollida
- el registre
- l’organització
- l’estructuració
- la conservació
- l’adaptació o la modificació
- l’extracció
- la consulta
- la utilització
- la comunicació per transmissió
- la difusió o qualsevol altra forma d'habilitació d'accés
- interconnexió
- limitació
- supressió o destrucció.

---

### DADES PERSONALS

Una **dada personal** és qualsevol informació sobre una persona física identificada o identificable. La persona física es coneix com **l'interessat**.

O sigui, qualsevol persona la identitat de la qual es pot determinar, directament o indirectament, en particular mitjançant un identificador.

Per exemple:
- un nom
- un número d'identificació
- dades de localització
- un identificador en línia
- un o diversos elements propis de la identitat física, fisiològica, genètica, psíquica, econòmica, cultural o social d'aquesta persona.

---

### CATEGORIES ESPECIALS DE DADES PERSONALS

Es consideren categories especials de dades personals les que:
* Revelin l’**origen ètnic o racial**,
* Les **opinions polítiques i les conviccions religioses** o filosòfiques,
* L’**afiliació sindical**.
* El tractament de dades **genètiques i/o dades biomètriques** dirigides.
a identificar de manera unívoca a una persona física
* Dades relatives a la **salut**.
* Dades relatives a la **vida sexual o les orientacions sexuals** d’una persona física.

---

Exemple de per què s'ha de protegir les dades personals especials:

- Abans de 1940, el cens dels habitants d'Holanda incloïa la tendència religiosa, per motius lícits ja que es volia repartir bé els diners dedicats a temples. Aquest cens va ser utilitzat pels nazis durant la segona guerra mundial per exterminar al 90% dels jueus d'Holanda.

https://books.google.es/books?id=UAC9BwAAQBAJ&pg=PT79&lpg=PT79&dq=censo+holanda+nazis&source=bl&ots=C7oGjhSgxl&sig=McS14JAD3vNpn4B8yjZLh-qpoLs&hl=es&sa=X&ved=0CEYQ6AEwBmoVChMIifrbx7SayAIVhEIUCh2Z-AZk#v=onepage&q=censo%20holanda%20nazis&f=false

---

### EL CONSENTIMENT

L'interessat, en el moment de cedir les dades, fa **declaració inequívoca o una acció afirmativa clara**.

No és un consentiment vàlid:
* Les caselles ja marcades
* El consentiment tàcit, que és el que es dona per suposat.
* La inacció.

Ex: Continuar navegant per una pàgina web, i acceptar així que s'utilitzin galetes (cookies) per monitoritzar la seva navegació és **consentiment inequívoc**.

#### QUAN CAL CONSENTIMENT EXPLICIT? DIR SI EXPLICITAMENT.

L'interessat, en el moment de cedir les dades, indica que accepta el tractament marcant una casella "SI".

* Tractament de categories especials de dades
* Adopció de decisions automatitzades
* Transferències internacionals

Per a que sigui **explícit** s'ha de picar un SI.

#### CONSENTIMENT DELS MENORS D'EDAT (18 ANYS)

A la RGPD només és vàlid si tenen **16 anys** o més.
* **Els estats membres de la UE poden rebaixar l'edat fins als 13 anys**.
* A Espanya la LOPD-GDD el rebaixa als **14 anys** (Article 7).
* A més, el llenguatge utilitzat per informar als menors ha de ser comprensible per ells.

---

### DRETS DE LES PERSONES AFECTADES

<p align="center">
<img src="imgs/20181015-130350.png" width="400" />
</p>

Els drets dels interessats reconeguts pel RGPD i LOPD-GDD són els que podem veure a la imatge següent. Es fa servir el mnemotècnic ARCO (Accès, Rectificació, Cancelació i Oposició) per recordar els principals drets que reconeixia la LOPD de 1999. Els nous drets apareixen en vermell (Limitació, Oblit, Portabilitat, No decisions automatitzades).

<p align="center">
<img src="imgs/RGPD-breu-ac94f69a.png" width="500" />
</p>

---

#### DRET D’INFORMACIO

Dret de les persones afectades a ser informades en els aspectes següents:
* La **base jurídica del tractament**.
* Els **interessos legítims perseguits** en què es fonamenta el tractament.
* Les **dades de contacte del DPD**, delegat de protecció de dades.
* Si escau; la **intenció de transferir les dades a un tercer país** o a una organització internacional i la base per fer-ho.
* Si escau; el **termini durant el qual es conservaran** les dades.
* El dret a sol·licitar la **portabilitat**
* El dret a **retirar en qualsevol moment el consentiment** que s'hagi prestat.
* Si la **comunicació de dades és un requisit legal o contractual o un requisit necessari per subscriure un contracte**.
* El dret a **presentar una reclamació davant una autoritat de control**.
* L'**existència de decisions automatitzades**, inclosa la lògica aplicada i les seves conseqüències.

---

#### DRET D’ACCES

* L’interessat pot **obtenir confirmació de si s’estan tractant** les seves dades.
* Pot tenir **accés a les seves dades** i a la informació del tractament.
* Dret a **obtenir una còpia de les dades personals** objecte del tractament, incloent documents.

---

#### DRET A LA PORTABILITAT

* El dret a la portabilitat de les dades és una **forma avançada del dret d'accés**.

* La persona interessada té **dret a rebre les dades personals que l’afecten** en un format estructurat, d'ús comú i de lectura mecànica.
* Inclou el **dret que les dades es transmetin directament de responsable a responsable**, si és tècnicament possible.

---

#### DRET DE RECTIFICACIO

* Dret a obtenir la **rectificació de les dades personals inexactes** que li concerneixen.
* Pot donar **dret a la limitació/bloqueig de les dades** mentre es verifica l’exactitud de les mateixes o existeix un procés de reclamació.
* S’haurà de **comunicar la rectificació a tots els possibles destinataris**.

---

#### DRET DE SUPRESSIO

Dret a la **supressió de les dades personals** que li concerneixin.

Pot donar **dret a la limitació/bloqueig** de les dades quan:
* Existeix un procés de reclamació
* Concorren altres finalitats legítimes (p. ex. Fiscals)

S’haurà de **comunicar l’eliminació a tots els possibles destinataris**.

---

#### DRET D'OBLIT

El dret de supressió dona peu al **Dret a l’Oblit**
* És la conseqüència de la aplicació del dret de supressió de les dades personals **en l’entorn on-line**.
* Quan les dades personals s’hagin fet públiques, **el responsable haurà d’informar a altres responsables de la sol·licitud de l’interessat d’esborrar** la seva informació personal.
* S’**inclou qualsevol enllaç a aquestes dades personals**, o **qualsevol còpia** o rèplica de les mateixes.

- El cas Google i el dret a l'oblit - https://www.elabogadodigital.com/el-derecho-al-olvido-y-google/

---

#### DRET D’OPOSICIO

Dret a **oposar-se** en qualsevol moment al fet que **les dades personals que li concerneixin siguin objecte d’un tractament**.

Per motius relacionats amb la seva situació particular, **excepte si:**
* Les dades són d'**Interès públic**.
* Hi ha un **interès legítim del responsable**.
* El tractament es fa amb una **finalitat d’investigació científica o històrica, o finalitats estadístiques**.

* **No necessàriament implica l’esborrat de les dades**.

---

#### DRET A NO DECISIONS AUTOMATITZADES

**Dret a no ser objecte d’una decisió basada únicament en el tractament automatitzat**, inclosa l’elaboració de perfils.
* En especial si li produeix efectes jurídics o li afecta significativament de manera similar.
* L’interessat té el **dret a obtenir intervenció humana per part del responsable**, a expressar el seu punt de vista i a impugnar la decisió.

**Permès si**:
* Es necessari per celebrar un contracte.
* Està autoritzada pel dret de la UE.
* Hi ha un consentiment explícit de l’interessat.

---

#### DRET DE LIMITACIO DE TRACTAMENT

A petició de l’interessat, **no s’aplicaran a les seves dades personals les operacions de tractament** que en cada cas correspondrien.

**Es pot sol·licitar** la limitació quan:
* L’interessat ha exercit els drets de rectificació o oposició i el responsable està en **procés de determinar si procedeix atendre a la sol·licitud**.
* El **tractament és il·lícit**, la qual cosa determinaria l’esborrat de les dades, però l’interessat s’oposa a això.
* Les **dades ja no són necessàries** per al tractament, que també determinaria el seu esborrat, però l’interessat sol·licita la limitació perquè els necessita per a la formulació, l’exercici o la defensa de reclamacions.

---

### FIGURES RELLEVANTS AL RGPD I LOPD-GDD

Les següents figures són importants al RGPD i cal conèixer-les.

https://apdcat.gencat.cat/ca/documentacio/preguntes-frequents/glossari/

#### INTERESSAT

La persona física identificada o identificable de la qual volem recollir i gestionar les seves dades personals.  

#### RESPONSABLE DEL TRACTAMENT O RESPONSABLE

La persona física o jurídica, autoritat pública, servei o qualsevol altre organisme que, sol o juntament amb d’altres, **determina  les finalitats i els mitjans del tractament**.

Per exemple, Telefònica o Jazztel tracta dades per a poder donar un servei de telecomunicacions.

---

#### ENCARREGAT DEL TRACTAMENT O ENCARREGAT

- La persona física o jurídica, autoritat pública, servei o qualsevol altre organisme que **tracta dades personals per compte del responsable del tractament**. Podria ser el mateix Responsable.

Per exemple, empreses que fan les contractacions, serveis d'avaries, etc. com a empreses externes amb contracte amb Telefònica o Jazztel.

---

#### EL DELEGAT DE PROTECCIO DE DADES (DPD)

El RGPD/LOPD-GDD estableix la figura del **Delegat de protecció de dades (DPD)**, que serà obligatori...:
 - En **Autoritats i organismes públics**, per exemple, el Departament d'Educació.
 - Quan es realitzin **operacions** de tractament que requereixin **una observació habitual i sistemàtica d’interessats a gran escala**.
 - Quan es realitzin el **tractament a gran escala de dades sensibles**.

##### FUNCIONS DEL DPD

En general, participar en totes las **qüestions relatives a la protecció de dades**.
* Actuar com a **punt de contacte per als interessats** en tot el que tingui relació amb el tractament de les seves dades personals i exercici dels seus drets.
* Realitzar la gestió prèvia de les reclamacions.
* **Informar al responsable, encarregat i empleats de les obligacions** i disposicions obligatòries.
* **Supervisar el compliment del RGPD**, incloent l**’assignació de responsabilitats, la conscienciació i formació del personal, i les auditories** corresponents.
* **Assessorar amb respecte l’AIPD (Avaluació d'Impacte relativa a la Protecció de Dades)** i supervisar la seva aplicació.
* **Cooperar amb les autoritats de control**, actuant com a punt de contacte en qüestiones relatives als tractaments, inclosa la consulta prèvia.

Per exemple, a Educació per obligació s'ha de tenir un DPD: https://educacio.gencat.cat/ca/departament/proteccio-dades/dpd/

---

### VIOLACIONS DE SEGURETAT

Veure vídeo: (2021) "¿Cómo identificar una fuga de información?" Monitoriza y analiza el tráfico - Cas de fuga de dades a un hospital - https://www.youtube.com/watch?v=2yH3OzklUAU&list=PLr5GsywSn9d_hd7MTimziiM8yZH1d-Igz&index=2

---

**Violació de seguretat:** És tota incidència que ocasioni a les dades personals:
* Destrucció
* Pèrdua
* Alteració accidental o il·lícita
* Comunicació o accés no autoritzats a aquestes dades .

El responsable del tractament ha de **notificar-la a la AGPD (Agència de protecció de dades)**, tret que sigui improbable que la violació suposi un risc pels drets i llibertats dels afectats.
* Dins de les **72 hores següents** al fet de que es tingui constància d’ella (s'ha comprovat).
* Cal **documentar totes les violacions** de seguretat.
* Si comporta un **alt risc pels drets o llibertats dels interessats**, la notificació a l’autoritat de supervisió haurà de complementar-se amb una **notificació dirigida als interessats**.

---

**L’incompliment del deure de notificació es considera infracció greu (10 M€ o 2% de facturació, la que sigui més gran).**

---

### AUTORITATS DE PROTECCIÓ DE DADES

Qualsevol ciutadà de la UE té **dret a presentar reclamacions** de manera individual o col·lectiva si considera que el tractament de les seves dades personals vulnera el RGPD.
- També, a l'ésser la privacitat un dret fonamental, tindrà **dret a la tutela judicial efectiva**.
- També a la **indemnització pels danys i perjudicis** soferts a conseqüència d'una infracció del RGPD.

Les **autoritats podran investigar i corregir les infraccions**. Per a això estaran en disposició d'ordenar al responsable o a l'encarregat que faciliti informació, dugui a terme auditories o obtingui accés a les dades, locals i equips.

Aquestes autoritats són **Organismes públics** que vetllen per garantir el dret a la protecció de dades personals. Les seves funcions són:
- Informem sobre els **drets** en aquesta matèria
- Informen com s'**exerceixen els drets**
- Informen de què cal fer si no es respecten els drets.
- Assessoren sobre les **obligacions que preveu la legislació**
- Controlen que les entitats les compleixin adequadament fent inspeccions o atenent denuncies.
- **Sancionar els organismes que no compleixin** les obligacions assignades.

Les sancions per infracció podran anar, des d'advertiments si la infracció és possible, prevencions i limitacions temporals, fins a prohibir el tractament, ordenar supressió de dades i imposar multes.

#### Autoritats de protecció de dades a Espanya

- Autoritat catalana de protecció de dades - http://apdcat.gencat.cat/ca/documentacio/RGPD/novetats/
- Agència Espanyola de Protecció de dades - https://www.aepd.es/
- Datuak Babesteko Euskal Bulegoa - http://www.avpd.euskadi.eus/informazioa/datuak-babesteko-erregelamendu-orokorrak/s04-5273/eu/
- Consejo de Transparencia y Protección de Datos de Andalucía - https://www.ctpdandalucia.es/area-de-proteccion-de-datos

---

### MESURES DE RESPONSABILITAT ACTIVA

El RGPD estableix les mesures que els responsables i/o encarregats, han d’aplicar per **garantir que els tractaments són conformes al Reglament i estar en condicions de demostrar-ho**. El fet de poder demostrar-ho es coneix com "**accountability**”, que és la capacitat de retre comptes.

Les mesures a tenir en compte són:

1. **Registre d’activitats de tractament** (si l'empresa té més de 250 empleats).
- Cal mantenir un **registre d’operacions de tractament** en el que es contingui la informació que estableix el RGPD.

2. **Anàlisi de Riscos** inherents dels tractaments.
- Els responsables hauran de realitzar una **valoració del risc dels tractaments que realitzin**, per posar mesures a aplicar i com fer-ho.

3. **Mesures tècniques i organitzatives de seguretat** adequades al risc.
- Comprèn totes les **mesures tècniques i organitzatives per**:
	- **Garantir un nivell de seguretat adequat** en funció dels riscos detectats en l’anàlisi previ.
	- **Minimitzar els riscos identificats** en l’Avaluació d’Impacte.

4.  **Protecció de dades des del disseny i per defecte**.
- **Pensar en termes de protecció de dades des del mateix moment en què es dissenya un tractament**.

5.  **Notificació de violacions de seguretat** de les dades.
- Dins de les **72 hores següents** al fet.
- **Documentar totes les violacions**.
- Si comporta un **alt risc pels drets o llibertats dels interessats**, també cal **notificació dirigida als interessats**.

6.  **Avaluació d’impacte sobre la protecció de dades** (sobre drets i llibertats dels interessats)

---

**No implantar mesures adequades al risc es considera infracció greu (10 M€ o 2% de facturació, la més alta de les dues)**

---

### TRANSFERENCIES INTERNACIONALS

Les dades **només podran ser comunicades fora de l’Espai Econòmic Europeu si**:
* A territoris que ofereixen un **nivell de protecció adequat**.
* Quan s’hagin ofert **garanties adequades sobre la protecció que les dades rebran** en la seva destinació.
* Quan s’apliqui **alguna de les excepcions que permeten transferir les dades**.

- Privacy Shield - https://www.privacyshield.gov/welcome
- Invalidació del "Privacy Shield" de EEUU pel Tribunal de Justicia de la UE (juliol 2020) - https://www.aepd.es/es/derechos-y-deberes/cumple-tus-deberes/medidas-de-cumplimiento/transferencias-internacionales/comunicado-privacy-shield

- (06-2023) Privacy Shield 3.0: así es el nuevo acuerdo sobre privacidad entre la UE y EE.UU. para permitir la transferencia de datos - https://marketing4ecommerce.net/la-ue-y-ee-uu-establecen-un-nuevo-acuerdo-para-permitir-el-traspaso-de-datos-entre-ambas-potencias/

----

## FONTS

### RGPD i LOPD

- (2023) RGPD para pymes https://www.incibe.es/protege-tu-empresa/rgpd-para-pymes

- Vídeo RGPD Derecho-Ficción - https://www.youtube.com/watch?v=jRaAXWQUdPg
- Vídeo LOPD i Partits polítics - https://www.youtube.com/watch?v=E2Tj4wXX3YY
- Vídeo privacitat digital de menors - https://www.youtube.com/watch?v=i09dlN7SKuA

---

- Vídeo ¿Por qué me vigilan, si no soy nadie? | Marta Peirano | TEDxMadrid - https://www.youtube.com/watch?v=NPE7i8wuupk&feature=emb_logo
- Entrevista Buenafuente-Marta Peirano llibre "el enemigo conoce el sistema" (feb2020)- https://www.youtube.com/watch?v=fdRLSVAZWAw
- La vigilancia es un problema colectivo, como el cambio climático | Marta Peirano (19-11-2019) - https://www.youtube.com/watch?v=7wPFYdazgUs

---

- Article "Ús malintencionat de les dades personals" Pablo Yglesias  - https://www.pabloyglesias.com/privacidad-uso-malintencionado/
- Tallers de seguretat de Criptica - https://gitlab.com/dhole/criptica_presentacions/-/blob/master/2018-09-12_Tor_Como_Funciona/markdown.md

---

### AUTORITATS PÚBLIQUES DE PROTECCIO DE DADES

* Autoritat catalana de protecció de dades - http://apdcat.gencat.cat/ca/documentacio/RGPD/novetats/
* Agència Espanyola de Protecció de dades - https://www.aepd.es/)

### LEGISLACIO:

* RGPD a la web de la unió europea: https://ec.europa.eu/info/law/law-topic/data-protection_es

* RGPD: http://apdcat.gencat.cat/ca/documentacio/RGPD/textos_normatius/
* LOPD: https://www.boe.es/buscar/doc.php?id=BOE-A-2018-16673
* Guies per aplicar RGPD: https://www.aepd.es/guias/index.html
* Guia per a centres educatius: http://www.tudecideseninternet.es/agpd1/images/guias/GuiaCentros/GuiaCentrosEducativos.pdf
* Protecció de dades a centres educatius públics: http://ensenyament.gencat.cat/ca/departament/proteccio-dades/)
- Explicació pràctica per a PYMES del compliment legal - https://www.youtube.com/watch?v=h8IAVQTmMJs

### PRIVACITAT

* Documental "La Historia de Aaron Swartz - El Chico de Internet [HD]": https://www.youtube.com/watch?v=yzlcV-BMK6I
* 1984 Película Completa Sub Español: https://www.youtube.com/watch?v=6JMQ5526Ves
* Llibre "Un mundo feliz" - https://es.wikipedia.org/wiki/Un_mundo_feliz
* Llibre "Nosotros" - https://es.wikipedia.org/wiki/Nosotros_(novela)
* Llibre "Resistencia digital": https://www.criptica.org/material/resistencia_digital.pdf
* TED Marta Peirano: Por qué me vigilan si no soy nadie? https://www.youtube.com/watch?v=NPE7i8wuupk
